% chapters/chapter1/sec4.tex

\section{先修知识梳理：数字通信核心原理、雷达感知核心原理}
\label{sec:ch1-prerequisites}
 

\subsection{本节设置目的}
\label{subsec:ch1-prerequisites-purpose}

% TODO:
% 1. 说明为什么需要先修知识梳理；
% 2. 明确本节的定位边界；
% 3. 说明本节和后续 ISAC 章节的关系。

正文待补充。

\subsection{数字通信核心原理梳理}
\label{subsec:ch1-digital-comm}


 
\noindent\textbf{数字通信系统的基本链路}


在数字通信系统中，信息传输并不是简单地将信号从发射端送到接收端，
而是一个围绕“比特可靠恢复”展开的系统化过程。
发射端首先将待传输的信息转化为适合无线信道传播的电磁信号，
接收端则需要在噪声、衰落、多径和干扰等不利条件下，
从接收信号中尽可能准确地恢复原始信息比特。
因此，从通信角度看，系统设计的核心目标可以概括为：
在有限带宽、有限功率和复杂无线环境中，实现高可靠、高效率的信息传输。

这一基本链路也是理解 ISAC 的起点。
ISAC 并不是脱离通信系统重新构造一套独立的感知系统，
而是在已有通信链路的基础上进一步挖掘无线信号的感知能力。
也就是说，同一个发射信号既可以承载通信比特，
也可能通过传播、反射和接收过程携带环境或目标信息。
因此，在讨论 ISAC 之前，有必要先明确数字通信链路的基本组成，
以及这些组成部分如何为后续的联合波形设计、信道建模、
MIMO 波束成形和资源优化奠定基础。

图~\ref{fig:communication_chain} 给出了一个典型数字通信系统的基本框图。
该框图并不旨在完整展开通信系统的全部细节，
而是帮助读者建立一个最小必要的链路认知：
信息比特如何被转换为无线信号，
信号如何经过信道传播，
接收端又如何从受损信号中恢复信息。
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[
        % 调整全局间距：拉开横向距离以容纳文字标签，纵向保持紧凑
        node distance=1.8cm and 1.5cm,
        % 定义方框样式
        block/.style={
            rectangle,
            draw=black,
            thick,
            fill=white,
            minimum width=2.2cm,
            minimum height=1.2cm,
            text centered,
            font=\sffamily\large
        },
        % 定义箭头样式
        arrow/.style={
            ->,
            >=Stealth,
            thick
        },
        % 定义标签文字样式 
        label_text/.style={
            font=\sffamily\small,
            color=black
        }
    ]

    % 1. 发射端节点 (从左到右)
    \node[block] (source) {信源};
    \node[block, right=of source] (src_enc) {信源编码};
    \node[block, right=of src_enc] (chn_enc) {信道编码};
    \node[block, right=of chn_enc] (mod) {调制};

    % 发射端虚线框及标签
    \node[draw, dashed, thick, inner sep=14pt, fit=(source) (mod)] (tx_box) {};
    \node[above=0.2cm of tx_box.north, font=\sffamily\Large\bfseries] {发射端};

    % 2. 无线信道 (在调制的正下方)
    \node[block, below=1.8cm of mod] (channel) {无线信道};
    
    % 噪声注入
    \node[left=1.5cm of channel] (noise) {噪声/干扰};
    \draw[arrow, dashed, gray] (noise) -- (channel);

    % 3. 接收端节点 (从右到左，完美对齐上方)
    \node[block, below=1.8cm of channel] (recv) {接收};
    \node[block, left=of recv] (demod) {解调};
    \node[block, left=of demod] (dec) {译码};
    \node[block, left=of dec] (sink) {信宿}; 

    % 接收端虚线框及标签
    \node[draw, dashed, thick, inner sep=14pt, fit=(recv) (sink)] (rx_box) {};
    \node[below=0.2cm of rx_box.south, font=\sffamily\Large\bfseries] {接收端};

    % 4. 绘制连线与信号状态标注
    \draw[arrow] (source) -- node[above, label_text] {原始信息} (src_enc);
    \draw[arrow] (src_enc) -- node[above, label_text] {信息比特} (chn_enc);
    \draw[arrow] (chn_enc) -- (mod);
    
    \draw[arrow] (mod) -- node[right, label_text] {射频信号} (channel);
    \draw[arrow] (channel) -- node[right, label_text] {受损信号} (recv);
    
    \draw[arrow] (recv) -- (demod);
    \draw[arrow] (demod) -- node[above, label_text] {译码比特} (dec);
    \draw[arrow] (dec) -- (sink); 

    \end{tikzpicture}
    \caption{数字通信系统基本链路框图}
    \label{fig:communication_chain}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item \textbf{信源：}
    信源产生待传输的原始信息。
    在数字通信系统中，这些信息通常可以抽象为原始比特序列。
    例如，文本、语音、图像或传感数据在进入通信系统后，
    都需要被表示为离散的数字比特。

    \item \textbf{信源编码：}
    信源编码的主要作用是压缩信息中的冗余，
    提高信息表达效率。
    经过信源编码后，原始信息被转换为更加紧凑的信息比特流，
    以减少后续传输所需的资源开销。

    \item \textbf{信道编码：}
    信道编码的主要作用是增强通信系统的可靠性。
    它通过向信息比特中引入受控冗余，
    使接收端能够在噪声、衰落和干扰存在的情况下，
    检测并纠正一定程度的传输错误。
    因此，信道编码后的比特也常被称为编码比特。

    \item \textbf{调制：}
    调制的作用是将离散的编码比特映射为适合无线传输的调制符号，
    并进一步形成射频信号进行发射。
    常见调制方式包括 PSK、QAM 等。
    在 ISAC 系统中，调制波形不仅影响通信数据的传输效率，
    也会影响感知任务中的距离、速度和角度估计能力。

    \item \textbf{无线信道：}
    无线信道描述射频信号在空间传播过程中的变化。
    信号在传播时会受到路径损耗、多径衰落、噪声和干扰等因素影响。
    因此，接收端获得的信号是经过信道畸变并叠加噪声后的受损信号。
    对于 ISAC 而言，无线信道不仅影响通信质量，
    也携带了与环境、目标和传播路径相关的感知信息。

    \item \textbf{接收：}
    接收模块负责从无线信道中获取受信号，
    并完成下变频、采样、同步等前端处理。
    接收信号中同时包含有用信号、噪声、干扰以及信道传播效应。
    在 ISAC 系统中，接收信号还可能包含由目标或环境反射产生的回波信息。

    \item \textbf{解调：}
    解调的作用是根据接收信号估计发送端的调制符号，
    并进一步得到对应的软信息或判决比特。
    由于信号在无线信道中受到噪声和干扰影响，
    解调结果可能存在误判，因此后续仍需要依赖信道译码进一步提高可靠性。

    \item \textbf{译码：}
    译码模块根据发送端采用的信道编码规则，
    利用解调输出的软信息或判决比特恢复原始信息比特。
    译码过程的目标是尽可能纠正传输过程中产生的错误，
    使接收端恢复的信息尽可能接近发送端的信息。

    \item \textbf{信宿：}
    信宿是信息传输的最终目的端。
    它接收译码后恢复出的信息，
    并将其用于后续的数据处理、显示、存储或控制任务。
\end{itemize}
从 ISAC 的角度看，最值得关注的是调制波形、无线信道、
天线阵列和接收信号处理等环节。
因为感知功能通常并不直接作用于“比特”本身，
而是利用无线信号在传播和反射过程中携带的环境信息。
例如，发射波形决定了距离和速度分辨能力，
信道响应包含目标或环境的空间特征，
接收信号处理则决定了系统能否在恢复通信信息的同时提取感知参数。
因此，数字通信链路不仅是信息传输的基础，
也是 ISAC 实现通信与感知融合的物理载体。


\paragraph{通信系统的基本信号模型}

在通信系统中，发射信号经过无线信道后会发生衰落、多径扩展，
并叠加噪声或干扰。
其时域基带模型可表示为
\begin{equation}
    y(t) = h(t) * x(t) + n(t),
    \label{eq:comm_time_domain_model}
\end{equation}
其中，\(x(t)\) 为发射基带信号，
\(h(t)\) 为无线信道冲激响应，
\(n(t)\) 为噪声或干扰，
\(y(t)\) 为接收信号，
\(*\) 表示卷积运算。
该模型表明，接收端观测到的信号是信号、信道和噪声共同作用的结果。

经过傅里叶变换后，
上述卷积关系可写为频域乘法形式：
\begin{equation}
    Y(f) = H(f)X(f) + N(f).
    \label{eq:comm_frequency_domain_model}
\end{equation}
频域模型能够直观描述不同频率分量受到信道影响的差异，
为后续理解 OFDM 多载波传输和频域资源分配奠定基础。

在离散时间、多载波或多天线系统中，
通信链路还常被统一写为
\begin{equation}
    \mathbf{Y} = \mathbf{H}\mathbf{X} + \mathbf{N},
    \label{eq:comm_matrix_model}
\end{equation}
其中，\(\mathbf{X}\) 表示由信息比特经过编码和调制后形成的发射信号表示，
\(\mathbf{H}\) 表示离散信道响应或信道矩阵，
\(\mathbf{N}\) 表示噪声或干扰，
\(\mathbf{Y}\) 表示接收信号表示。
该形式在 MIMO、OFDM 和多用户通信系统中十分常见，
也为后续 ISAC 系统中的联合波形、信道建模和接收处理
提供了统一的数学基础。

\paragraph{ISAC 系统的基本信号模型}

在传统通信系统中，
发射信号主要作为信息比特的物理载体，
其核心任务是经过无线信道传输后被接收端正确解调和译码。
而在 ISAC 系统中，
同一个发射信号具有更加丰富的作用：
它不仅需要承载通信信息，
还会在传播过程中照射目标或环境，
并通过反射、散射等过程携带与外部物理世界相关的信息。
因此，ISAC 信号模型需要同时描述通信接收过程和感知回波过程。

为了体现这种双重功能，
可以将 ISAC 系统中的接收信号区分为通信观测和感知观测。
对于通信功能而言，
接收信号仍然可以写成与传统通信类似的形式：
\begin{equation}
    \mathbf{Y}_{\mathrm{C}}
    =
    \mathbf{H}\mathbf{X}
    +
    \mathbf{N}_{\mathrm{C}},
    \label{eq:isac_communication_model}
\end{equation}
其中，\(\mathbf{X}\) 表示 ISAC 发射信号，
\(\mathbf{H}\) 表示通信信道矩阵，
\(\mathbf{N}_{\mathrm{C}}\) 表示通信接收端的噪声或干扰，
\(\mathbf{Y}_{\mathrm{C}}\) 表示通信接收信号。
此时，接收端关注的是如何从 \(\mathbf{Y}_{\mathrm{C}}\) 中
恢复 \(\mathbf{X}\) 所承载的信息比特。

对于感知功能而言，
同一个发射信号 \(\mathbf{X}\) 会照射目标或环境，
并产生回波信号。
感知接收模型可表示为
\begin{equation}
    \mathbf{Y}_{\mathrm{R}}
    =
    \mathbf{G}\mathbf{X}
    +
    \mathbf{N}_{\mathrm{R}},
    \label{eq:isac_sensing_model}
\end{equation}
其中，\(\mathbf{Y}_{\mathrm{R}}\) 表示感知接收端获得的回波信号，
\(\mathbf{G}\) 表示目标响应矩阵或感知信道，
\(\mathbf{N}_{\mathrm{R}}\) 表示感知接收端的噪声。
与通信信道 \(\mathbf{H}\) 不同，
\(\mathbf{G}\) 不仅描述信号传播过程，
还与目标或环境参数密切相关，
例如目标距离、速度、角度、反射系数以及散射特性等。
因此，感知接收端关注的不是恢复信息比特，
而是根据 \(\mathbf{Y}_{\mathrm{R}}\) 估计目标或环境参数。

从上述模型可以看出，
ISAC 与传统通信系统的关键区别并不只是多了一个感知接收端，
而是同一个发射信号 \(\mathbf{X}\) 被赋予了双重角色：
对于通信用户，\(\mathbf{X}\) 是信息比特的载体；
对于感知任务，\(\mathbf{X}\) 是探测目标和环境的照射信号。
相应地，通信信道 \(\mathbf{H}\) 主要服务于信息传输，
而目标响应矩阵 \(\mathbf{G}\) 则服务于环境感知和参数估计。

因此，ISAC 的基本信号模型可以理解为传统通信模型的自然扩展。
传统通信模型强调“如何通过信道可靠传输信息”，
而 ISAC 模型进一步强调“如何利用同一无线信号
同时完成信息传输与环境感知”。
这一点也是后续讨论联合波形设计、MIMO 波束成形、
通信-感知性能权衡和资源优化的基础。


\bigskip
\noindent\textbf{无线信道与通信质量的基本概念}

上一部分已经从通信系统和 ISAC 系统两个角度建立了基本信号模型。
在 ISAC 系统中，
通信观测和感知观测可以分别表示为
\[
    \mathbf{Y}_{\mathrm{C}}
    =
    \mathbf{H}\mathbf{X}
    +
    \mathbf{N}_{\mathrm{C}},
\]
\[
    \mathbf{Y}_{\mathrm{R}}
    =
    \mathbf{G}\mathbf{X}
    +
    \mathbf{N}_{\mathrm{R}}.
\]
这两个模型表明，
同一个发射信号 \(\mathbf{X}\) 在通信与感知任务中具有不同的作用：
对于通信接收端，
\(\mathbf{X}\) 是承载信息比特的信号，
通信信道 \(\mathbf{H}\) 决定了接收端能否可靠恢复信息；
对于感知接收端，
\(\mathbf{X}\) 是照射目标或环境的探测信号，
目标响应矩阵或感知信道 \(\mathbf{G}\)
则包含与距离、速度、角度、反射特性等相关的信息。
噪声或干扰项 \(\mathbf{N}_{\mathrm{C}}\) 和 \(\mathbf{N}_{\mathrm{R}}\)
会进一步影响通信解调和感知参数估计的准确性。

由此可以看出，
无线信道并不是理想、稳定、透明的传输管道，
而是受到传播距离、遮挡、多径反射、用户移动、
噪声和外部干扰等因素共同影响的复杂环境。
对于通信系统而言，
这些因素会直接决定接收信号质量，
并进一步影响误码率、吞吐率和频谱效率等性能指标；
对于 ISAC 系统而言，
它们不仅影响通信链路的可靠性，
也可能携带与目标、环境和传播路径相关的感知信息。
因此，
在理解基本信号模型之后，
还需要进一步梳理无线信道中的主要影响因素、
通信质量评价指标以及信道状态信息的作用，
为后续理解 OFDM、MIMO 波束成形和 ISAC 联合设计奠定基础。
 